\enunciadoOUrespostasSection{Derivada Básicos} 
\setcounter{questao}{1}

% LJ = Lista do Prof. Jair Salvador do IM -- UFRJ

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Encontre os valores de $a,b$ e $c$ para que os gráficos das funções
definidas por $f(x)=x^2 + ax + b$ e $g(x)=\sqrt[3]{(x^3-2x)^2} + c$ se
interceptem no ponto $(1,2)$ e tenham a mesma reta tangente neste
ponto.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Deve-se igualar $f(1)=g(1)$ e $f'(1)=g'(1)$. Vamos obter um sistema
com duas equações e duas incógnitas. R:
$a=-\dfrac{8}{3}$,  $b=\dfrac{11}{3}$ e $c=1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine as constantes $a$ e $b$ de modo que $f'(1)$ exista se
\[f(x)=\funpartes{
   ax^2+b, & x\leq 1,\\
   \dfrac{1}{x^2}, & x>1.
}
\]
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Além de termos que $f(1^-)=f(1^+)$ (limites laterais são iguais)
precisamos que 
$f'(1^-)=f'(1^+)$. R: 
$a=-1$ e $b=2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine as constantes $a$ e $b$ de modo que $f'(2)$ exista se
\[f(x)=\funpartes{
   ax^3+bx^2, & x\leq 2,\\
   \sqrt{x+2}, & x>2.
}
\]
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Veja solução do exercício anterior. R:
$a=-\dfrac{7}{6}$ e $b=\dfrac{11}{8}$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine as constantes $a$ e $b$ de modo que $f'(\pi/2)$ exista se
\[f(x)=\funpartes{
   ax^2+b, & 0\leq x\leq \pi/2,\\
   \cos x, & \pi/2 < x \leq 2\pi.
}
\]
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Veja solução do exercício anterior. R:
$a=-\dfrac{1}{\pi}$ e $b=\dfrac{\pi}{4}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Derive as seguintes funções:

(a) $f(x)=x^3\,{\sen}^2(5x)$;
\quad
(b) $f(x)=\tan^3(\sen x)$;
\quad
(c) $f(x)=e^{\sec(2x)}$;

(d) $f(x)=\log(\log x)$;
\quad 
(e) $f(x)=3\cos^2(e^{-x})$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $f'(x)=3x^2\,{\sen}^2(5x) +10x^3\sen(5x)\cos(5x)$.\\
(b) $f'(x)=3\tan^2(\sen x)\sec^2(\sen x)\cos x$.\\
(c) $f'(x)=2\sec(2x)\tan(2x)e^{\sec(2x)}$.\\
(d) $f'(x)=\dfrac{1}{x\log x}$.\\
(e) $f'(x)=6e^{-x}\cos(e^{-x})\sen(e^{-x})$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Seja $f:\R\to\R$ tal que para todo $x\in\R$ com $x\neq 1$,  
\[
   \dfrac{x^2-1}{x-1} \leq f(x) \leq \dfrac{x^2+3}{2}.
\]
Se $f$ é diferenciável em $x=1$, determine $f(1)$ e $f'(1)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como $f$ é diferenciável em $1$, $f$ é contínua em $1$.
Assim $\limite{x}{1}f(x)=f(1)$
Fazendo $x\to 1$, pelo Teorema do Sanduíche, 
$\limite{x}{1}f(x)=2=f(1)$.
Note que $\dfrac{x^2-1}{x-1}=x+1$. Assim,
$x+1 \leq f(x) \leq \dfrac{x^2+3}{2}$. 
Agora queremos estimar $\dfrac{f(x)-f(1)}{x-1}$.
Assim subtraímos $2$ de todos os termos da desigualdade:
\[
   x-1 \leq f(x) -2 \leq \dfrac{x^2+3}{2} - 2 = \dfrac{x^2-1}{2}. 
\]
Dividindo por $x-1$ todos os termos (supondo $x-1>0$, o caso $x-1<0$ é
análogo):
\[
   1 \leq \dfrac{f(x) -2}{x-1} \leq  \dfrac{x+1}{2}. 
\]
Fazendo $x\to 1$, pelo Teorema do Sanduíche, 
obtemos que $f'(1)=1$.

R: $f(1)=2$ e $f'(1)=1$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine a derivada (em relação a $x$) de
 $x^{\arcsen x}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Primeiro escrevermos que $x=e^{\log x}$. Assim,
 \[x^{\arcsen x}= e^{\log x\arcsen x}.\]
 Derivando obtemos a resposta:
\[x^{\arcsen x} \left(\dfrac{\log x}{\sqrt{1-x^2}} 
   + \dfrac{\arcsen x}{x}\right).
   \]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Seja $f$ uma função diferenciável num intervalo que contém $x=0$.\\
Considere a função $g(x)=|x|f(x)$.

(a) $g$ é contínua em $x=0$? Justifique.

(b) Determine o valor de $f(0)$ para que $g$ seja diferenciável em
$x=0$. Justifique.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) sim pois como $f$ é diferenciável, $f$ é contínua. Como $|x|$ é
uma função contínua, o produto de funções contínuas é contínua.

(b) Note que $g(0)=0$. Assim,
$g'(0)=\limite{h}{0}\dfrac{g(h)}{h}$.
Agora, $\dfrac{g(h)}{h}= \dfrac{|h|}{h}f(h)$.
Agora se $h\to 0^+$, o limite será $f(0)$ pois 
$\dfrac{|h|}{h}=1$ para $h>0$.
Por outro lado,
se $h\to 0^-$, o limite será $-f(0)$ pois 
$\dfrac{|h|}{h}=-1$ para $h<0$.
Assim, para que o limite exista, e portanto $g'(0)$ exista, precisamos
que $f(0)=-f(0)$, o que implica que $f(0)=0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
As curvas $y=2\,{\sen}^2\left( \dfrac{x^3+\pi/2}{x^2+1}\right)  + ax$ e 
$y=\sqrt{ax^2+6x+b}$ têm a mesma reta tangente no ponto $(0,2)$. Quais
são os valores de $a$ e $b$?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Deverá iguala o valor das funções e de suas derivadas em $x=0$. Serão
duas equações e duas incógnitas. R:
$a=\dfrac{3}{2}$ e $b=4$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine $\limite{h}{0} \dfrac{\sqrt[3]{\tan^2(a+h)}-\sqrt[3]{\tan^2 a }}{h}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pela definição de derivada, definido $f(x)=\sqrt[3]{\tan^2 x }$, o
limite é igual a $f'(a)$. Pela regra da cadeia obtemos a resposta:
$\dfrac{2}{3}\dfrac{(\tan a)^{-1/3}}{\cos^2 a}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


